【港講文學】《挪威的森林》，陪你一齊睇村上春樹筆下的死亡、性愛和青春

港講《挪威的森林》：學生青春愛情小說，少年夭逝情色故事

村上春樹，可能是日本當代最知名的小說家，每年一度成為諾貝爾文學獎的大熱，其落選次數之多甚至成為了學術界討論的題目。到底村上為何能夠成為國際熱潮，又何以他未能正式登上諾獎的寶座？隱然成為「村上學」在文本內部之外，相當有趣的問題。

不過，對於像我們這種普羅大眾來說，我們之所以鍾情村上春樹，最簡單直接的原因，是他那些精彩迷人的小說。村上筆下的都市人生，獨來獨往性格鮮明的角色，愛戀情欲生死離別的悲哀，以至大談文學、音樂、飲食的知性，一一構成了村上作品的特質。

其中公認村上最受歡迎的小說，1987年出版的《挪威的森林》，脫胎自他早期所寫的短篇小說〈螢火蟲〉。村上自言這部小說「具有極其重要的私人性質」，比較現實，不像村上典型之作常有神怪魔幻，天馬行空的情節。或許也因如此，《挪威的森林》才會廣受年輕人的喜愛，成為文學少見的暢銷作品。

《挪威的森林》文句易讀，富有感染力，情節大抵如下：

「我」渡邊徹在37歲時，回憶自己17歲尚為學生的青春愛情故事。高中階段，我和好友木月，以及其女友直子，是常會共同遊玩的三人組。後來木月自殺，我離開傷心地到東京讀大學，無意間和直子重遇，多次見面，雨夜中做愛後，直子不告而別。這期間，我和另一女性綠子約會，又得知直子正在療養院休息，兩次探訪她，徘徊於兩位女性之間。我發現自己愛上綠子，不久，卻得知直子自殺身亡的消息，幾經流浪，最終在電話亭中致電呼叫綠子，小說就此完結。

單看這樣的情節，《挪威的森林》有齊了流行愛情小說的元素，青春、學生、病、死亡、三角戀、甜言蜜語、在世界中心呼喚愛等等。另一方面，卻是相當的非典型，夾雜不少性愛描寫，莫名其妙的精神疾病，如賤男似游走在兩位女性之間，探討生與死的哲理。前者也許是《挪威的森林》暢銷之因，後者則為這部小說與眾不同，引人入勝，值得再三細讀的地方。

少年夭逝情色故事，一首觸動無數有關青春回憶的歌曲。必然逝去的命定，注定淒美。

青春的生 VS 夭逝之死

《挪威的森林》是一部開始已經揭示了生命消逝的小說，從渡邊徹在飛機驚覺自己對直子的記憶漸漸糢糊，回憶木月自殺身亡，他當時了悟到：「死並非生的對立面，而作為生的一部分永存。」村上特意安插這看似突兀的句子，直截了當地點出全書的主線，生存與死亡。又或者更恰當的描述是，作為生者，我們應如何理解、面對生命歷程中種種必然的消逝。

我們很常樂觀地假設「生老病死」為順序的生命歷程，事實卻是，嬰兒可以出生不久便夭折，青少年隨時英年早逝。不都一樣是死亡嗎？但它們打破了生命的假設，扼殺了未來的可能，往往令我們更感遺憾。《挪威的森林》貫穿全書的，是高中生木月的夭逝，讓主角和直子本應明亮的青春，染上藍黑。

「原諒我。」直子說，「不是我想傷你的心，但這點希望你理解：我和木月確確實實是特殊關係。我們從三歲開始就在一起玩。我們時常一塊兒說這說那，互相知根知底，就這樣一同長大的。第一次接吻是小學六年級的時候，真是妙極了。頭一回來潮時我去他那裡哇哇直哭。總之我倆就是這麼一種關係。所以他死了以後，我就不知道到底應該怎樣同別人交往了，甚至不知道究竟怎樣才算愛上一個人。」

木月之死，迫使渡邊君和直子遠離故地，又恰好竟然在街頭重遇，那種只有對方才能了解彼此的感覺，使得兩人愈行愈近，發生關係。雖然如此，但他們從未成為戀人，木月作為一個不存在者，回憶的影子，阻隔了他們擁有真正、健全關係的可能。木月和直子青梅竹馬，「特殊關係」，那是近乎最高層次的柏拉圖式戀愛，命定這種無可取代的位置。

恆星爆炸坍塌變作黑洞，無限大的引力吞噬一切生命，主角再用力拉著直子的手，她最終還是化為灰燼。村上愈是描繪這種對比，愈構成了此一悲劇的張力，令人讀之同悲，更感淒美：

我穿過雜木林，在一座小山包的斜坡上坐下身來，望著直子居住的方向。找出直子的房間是很容易的，只消找到沒開燈的窗口，深處隱約閃動的昏暗光亮即可。我靜止不動地呆呆凝視著那微小的光亮。那光亮使我聯想到猶如風中殘燭的靈魂的最後忽閃。我真想用兩手把那光嚴嚴實實地遮住，守護它。我久久地注視那若明若暗地搖曳不定的燈光，就像蓋茨比整夜整夜看守對岸的小光點一樣。

由那個指尖永遠無法觸及的螢火蟲，到直子在療養院居所的燈光，渡邊君依舊企圖伸出雙手捕捉、保護這點微弱的光，但風中殘燭何曾能夠永恆地燃燒，如斯美好、重要的事物終將消逝。生者只能注視，目送光點的離別，什麼都做不了的無力感，營造出《挪威的森林》迷人的悲哀。

37歲的渡邊君了悟，直子從來未曾愛過他。其實，沒有人真正了解到直子，和她處在同一世界的Soulmate早已永訣，即使主角再努力去了解她，她一隻腳踏入了彌留之國，亡者無時無刻呼喚著她。渡邊君知道夭逝之人依然伴隨著生者，卻沒有直子這種生命天秤向死亡傾斜，因此直子最大的病徵是失去表達能力，無法言語，皆因亡者不須再和世界建立新的關係。

「我點彈《挪威的森林》時，往這裡投一百元錢，這是規矩。」直子說，「因為我最喜歡這支曲，才特意這麼做的，表示打心眼裡喜歡。」
「還能成為我的買菸錢。」
玲子揉了好幾下手指，開始彈《挪威的森林》。曲子注滿了她的感情，而她又不為感情所驅使。於是我也從衣袋裡拈出一枚百元硬幣投進貯幣盒。
「謝謝。」玲子說著，莞爾一笑。
「一聽這曲子，我就時常悲哀得不行。也不知為什麼，我總是覺得似乎自己在茂密的森林中迷了路。」直子說，「一個人孤單單的，又冷，裡面又黑，又沒一個人出來救我。所以，只要我不點，她是不會彈這支曲的。」

The Beatles樂團約翰·藍儂歌唱的Norwegian Wood (This Bird Has Flown)，《挪威的森林》之名源自於此。我們不必細究歌詞原意，而是看直子怎樣如觀鏡般，抒情地反映自己的感受。現代流行歌曲作為一種邀請聽者的藝術形式，不在於是否符合原意，有多合邏輯，聽者如何以自身經驗與音符共鳴，那種切身的情感才是關鍵。

《挪威的森林》在此竟變成死亡之曲。森林中孤獨迷路九死一生的意象，直子怎樣在生者渡邊君與逝者木月君之間拉扯，直到最後在療養院附近的森林上吊自盡，是整部小說情節的主軸。回到三人關係之起始，渡邊君是他們連結世界的鏈條，鏈條寸寸斷裂，主角背負的悲愴沉重得二十年後，仍然無法忘懷只能痛苦地回憶。

而直子的死還使我明白：無論諳熟怎樣的哲理，也無以消除所愛之人的死帶來的悲哀。無論怎樣的哲理，怎樣的真誠，怎樣的堅韌，怎樣的柔情，也無以排遣這種悲哀。我們唯一能做到的，就是從這片悲哀中掙脫出來，並從中領悟某種哲理。而領悟後的任何哲理，在繼之而來的意外悲哀面前，又是那樣地軟弱無力──我形影相弔地傾聽這暗夜的濤聲和風鳴，日復一日地如此冥思苦索。我喝光了幾瓶威士忌，啃著麵包，喝著水筒裡的水，滿頭沾滿沙子，背負旅行背囊，踏著初秋的海岸不斷西行、西行。

死亡本無意義，意義唯生者始能賦予。所謂的「死並非生的對立面，而作為生的一部分永存」，全和逝者無關，反像是我們告慰自己的哲理。但感情終非知識，我們不能把它封存在一個又一個的抽屜，就作無事。《挪威的森林》的木月、直子、初美等，無數青春的夭折，珍貴事物的消失，我們只能坦然接受未竟的遺憾，感受意外的悲哀，不斷，持續，向前行走四處流浪。

《挪威的森林》電影劇照，本人極不推薦大家看這部失敗的改編之作。

正常社會 VS 非常世界

《挪威的森林》的生與死，劃分了人間的兩個世界，「正常」和「非常」。在小說中，渡邊君的特殊之處在於他遊走於兩者，木月、直子視他為連接正常社會的鏈條，綠子則形容自己是不斷敲打他的大門，卻因主角自我封鎖而得不到任何回應。木月之死，至直子的病發，都像把渡邊君拉近「非常」，而綠子，一個相當可愛的女生，則是他「正常」中穩定的方位坐標。

當渡邊君收到直子的信，邀請他到郊外山區的療養院探訪，那是村上春樹小說很常見的特殊空間，往往是超乎現實的地理隱喻。正因如此「非常」，反能使讀者看見「正常」的種種虛假、脆弱。

首先第一點希望你理解的是，這裡不是一般意義上的「醫院」。簡單說來，這裡不是治療的地方，而是療養的場所。當然，有幾位醫生，每天有一小時左右的查房，但那只是像測體溫似的確認一下，而不是如同其他醫院那樣進行所謂積極治療。因此，這裡沒有鐵柵欄，連門都是經常開著的。人們自覺自願地進來，自覺自願地出去。而且，能夠進入這裡的，僅限於適合這種療養的人。不是說任何人都可以進來，那些需要專門治療的人，根據病情要去專科醫院的。

療養院偏離都市，不是常態的精神病院，基本上沒有正規療程、藥物，自願來到此地，也可隨時離去。療養院提供固定的生活節奏，詢商、運動、飲食、勞動等，像直子的好友，玲子，住在這裡數十年，甚至由院友變成院中教授音樂的老師。直子認為每個人看起來多少都有些反常，醫生則告訴她，「不在於矯正這種反常而在於適應它」，她因而想到，「外面的世界上，大多數人意識不到自己的反常。而在我們這個小天地中，反常則恰恰成了前提條件。」

這是村上書寫的厲害之處，如果我們拿院中無邪的直子、善良的玲子，對比渡邊君那位在正常社會游刃有餘的好友永澤君，讀畢全書，很難不偏好前者而討厭後者。即使連渡邊君，到最後因永澤間接促使其戀人初美自殺，而和他斷絕交情。

「我說，你喜歡的怎麼都是這樣的人呢？」直子說，「我們這些人，可全都是哪裡抽筋兒、發麻、游也游不好、眼看著往水下沉的人啊。不論我、木月，還是玲子，沒一個例外。你為什麼喜歡不上更健全的人呢？」
「因為我並不那樣想。」我略一沉吟，這樣答道，「我無論如何也不認為你、木月和玲子有什麼不正常。我覺得不正常的那幫傢伙全都在神氣活現地東奔西躥。」

渡邊君經由和她們對話，觀察此地的生活，了解到所謂「正常」和「非常」，並非一種固定、先天的存在。他倒過來說，那些在社會中看似活得什麼事都沒有的人，才是真正的不正常。

透過這種反覆強調正反的關係，我們很難不問：到底是誰界定了「正常」和「非常」的定義？如果這是社會主流價值所區別，我們會否反過來被其操縱，為其符合主流而改變自己的特質，甚至深受折磨？要如何理解自己的特質，把掌正反之間的界線，能夠生存而不失自我？

村上小說很多時都呈現了，現代心靈面對社會的種種問題。他沒有明確地告訴我們答案，皆因這種事本無Model answer。文學呈現了一個處境、狀況，透過角色的關係、互動在某程度上提供方向，讓我們反思、身同感受，已經相當足夠了。

唱片店隔壁，是一家成人玩具店。一個總像睡不醒的中年男子在賣怪模怪樣的性器官模型。在我看來，無一不是不知何人做何用的玩藝兒，但買賣居然相當興旺。店斜對面的胡同裡，一個喝得酩酊大醉的學生在大反其胃。馬路對面的娛樂廳裡，附近一家餐館的廚師在玩一種需投入現金的排五點遊戲，以此消磨時間。臉色污黑的流浪漢蜷縮在已經關門的店簷下一動不動。一個塗著淡粉色口紅、怎麼看都只能是中學生模樣的女孩跨進店來，問我能否放滾石樂隊的《閃光的爆竹》給她聽。我便拿來唱片放上，她打著指響伴奏，扭動腰肢跳起來。接著又問我有沒有香菸，我抽出一支店長留下的「百靈鳥」遞過去。女孩兒抽得有滋有味。唱片放完後，連聲謝謝也不說便揚長而去。每隔十五分鐘傳來一陣救護車或警車的怪叫聲。三個醉得五十步笑百步的公司職員調戲一個正打公共電話的長髮漂亮女郎，嘴裡不乾不淨地連聲叫著「ＸＸ」，嬉笑不止。

當渡邊君從療養院回到都市，村上刻意描繪了繁華社會的人間世，紅麈滾滾，物慾橫流又顯得充滿生命力。療養院那種穩定、循環的生活模式，比較起來，簡直是另一個靜止的世界。看似理想，終究不是變動的現存世界；也許醜陋，仍然充滿可能的現實社會。玲子居住數十年，最後還是決定重投現世，唯有如此，才有機會感受那些未來的，甜酸苦辣有血有淚的人生。

淫褻色情 VS 情色美學

「喜歡我的髮型？」
「好得不得了。」
「如何好法？」
「好得全世界森林裡的樹統統倒在地上。」

「喜歡我喜歡到什麼程度？」綠子問。
「整個世界森林裡的老虎全都融化成黃油。」
「嗯──」綠子略顯滿足，「能再抱我一次？」

《挪威的森林》最美好的情節，必定是渡邊君和綠子的相遇，無數甜蜜情話，讓我們從藍黑色之中看見了生機盎然的綠意。相對直子那種幽靈般飄浮的形象，綠子像The girl next door，鄰家少女似討人喜愛，大抵是很多男生的夢中女神。不過，綠子最有趣之處，在於她對性相當好奇，比起渡邊君這位年紀輕輕充滿性愛經驗的男生，更加好色。

我和綠子去鰻魚店吃了鰻魚，之後走進在新宿也數得上門庭冷落的一家成人電影院，連續看了三部。因為買來報紙一查，只有這裡上映黃色電影。場內充斥著莫名其妙的怪味。碰巧的是我們進去時那色情場面剛好開始。講的是當女職員的姐姐和上高中的妹妹被幾個男人抓住，監禁在一個地方，百般遭受淫虐。男的威脅姐姐說要糟蹋妹妹，隨即對姐姐大發獸性，如此一來二去，姐姐竟也成了性變態者，而妹妹在一一目睹眼前場面的時間裡，頭腦也漸漸不正常起來。電影不僅氣氛離奇、光線幽暗，而且千篇一律，看到中間我就有些不耐煩起來。

渡邊君和綠子相識不久，綠子已經對他坦承自己的性幻想，其後更要渡邊君陪她一起去看三級電影。她喜歡聽見電戲院中那些人「咕嚕」嚥唾液的聲音，覺得這實在可愛得不得了。為什麼綠子有這種愛好，性又在《挪威的森林》中代表了什麼？

2018年，香港淫褻物品審裁處評定村上小說《刺殺騎士團長》不雅，和《龍虎豹》並列，需要包膠袋，香港書展禁售，圖書館要閉架。若用相同標準看回《挪威的森林》，也許早應有相同的道德審判，皆因小說中的性愛不少，渡邊君更是經常One night stand，曾和永澤君大玩交換伴侶。淫褻與否，實在不應單看性愛描寫的多寡詳略，反是要看，到底這是單純引人肉慾，抑或在文本脈絡具有美感、象徵等意義。

我抱著直子，想向她這樣解釋：我在同你交歡，進入你的體內。但實際並沒有什麼，本來就是無所謂的，無非是身體間的一種接觸罷了，我們不過是在相互訴說只有通過兩個不完美身體的相互接觸才能訴說的情感而已，並以此分攤我們各自的不完美性。

性愛作為人與人之間最親密的接觸，其意義往往不止於生理繁殖、快感。對於渡邊君來說，這些性愛除了解決生理需要，更重要是讓他感受到生命的存在，以至於與他人建立關係，精神之交流。

直子把第一次給了渡邊君，那高潮的呻吟在他耳中，竟是極為悲哀的叫聲。直子到後來從未成功和他再次做愛，生理上沒有反應，無法濕潤，亦已作為她邁向死亡的先兆。性慾代表了活力，生存的渴望，和他人最親近的接觸，由慾至靈，動情生色，村上筆下的情色絕非單單淫褻而已：

我喜歡綠子。她肯重新投入我的懷抱，使我感到樂不可支。若同她結為伴侶，想必能相安無事。而且正如她自己所說，她是個有血有肉的女孩兒，那熱乎乎的身體就在自己的懷中。作為我，何嘗不想把綠子剝得精光，分開下肢進到其溫暖的縫隙中去──為克制住這種強烈的衝動我不知做了多大努力。當她握住我那件東西的手指緩緩移動的時候，我實在不能加以制止。我渴求她，她也渴求我，我們已經在相愛。有誰能控止得住呢？是的，我是愛綠子。這點恐怕更早些時候就已瞭然於心，只不過自己長期迴避做出結論而已。

身體的彼此渴求，促使了渡邊君感知到兩人相愛，知道自己所愛的，希望終生相伴的對象，是綠子，而非直子。到此，性慾已經不在於快感的舒泄抒發，而是生存的確認，與別人建立關係的動力，共同在現世攜手走向各種可能的未來。

而綠子的種種性幻想，可以從她經歷了雙親逝世找到解釋，因為她也看過那個亡者國度，和渡邊君一樣，精神感受過死亡的陰冷，肉體的渴望乃維繫生命必須之熱力。

在這個百孔千瘡的生者世界上，我對直子已盡了我所能盡的最大努力，並為同直子共同走上新的人生之途而付出了心血。不過也沒關係，木月，還是把直子歸還給你吧，想必直子選擇的也是你。她在如同她內心世界一般昏黑的森林深處勒緊了自己的脖子。我說木月，過去你曾把我的一部分拽進死者世界，如今直子又把我的另一部分拖到同一境地。有時我覺得自己似乎成了博物館管理人──在連一個參觀者也沒有的空蕩蕩的博物館裡，我為我自己本身負責著那裡的管理。

小說尾段，直子之死使渡邊君行屍走肉地四處流浪，後來玲子由院中重投外界，連絡了他，告訴他，即使再悲傷也不能辜負綠子，必須背負一切，和綠子另尋幸福。那夜渡邊君和玲子做了四次，那絕非單純的性慾，更像兩人重新出發，感受生命的儀式，不致於被拉扯到只有冰冷的死者世界，讓肉體撫慰彼此滿佈創傷，充斥缺憾並不完美的靈魂。

活下去吧，渡邊君如此想著，「整個世界上除了她別無他求」，少年夭逝情色故事，到最後那如學生青春愛情小說的結尾：

我拿著聽筒揚起臉，飛快地環視電話亭四周。我現在哪裡？我不知道這裡是哪裡，全然摸不著頭腦。這裡究竟是哪裡？目力所及，無不是不知走去哪裡的無數男男女女。我是在哪裡也不是的場所的正中央，不斷地呼喚著綠子。

和普遍學生青春愛情小說的結尾多麼相似，但《挪威的森林》中青春的無奈、疑惑，對生與死之思索，性慾的渴求和意義，比起那些傳統愛情小說，顯得真實而深刻，讓我們彷彿也聽見，自己心底傳來那一聲又一聲，對生命的呼喚。

想睇更多文藝嘢，歡迎Follow德尼思化：

IG
FB
Medium
Mewe

留名

三人行，必有三角戀

Too long, later read

留名，睇哂所有村上長編短編小說

三角戀有角，吉死人

綠子係最吸引嘅角色。我成日都覺得直子由始至終都係當主角係水機，主角永遠都要係直子嘅陰影之下生存。

歡迎村上迷分享睇法！

感謝巴打G持

未睇過村上
留個名先

上年買左30年紀念版... 仲未開
好驚一開就流眼淚

睇晒，搞到想睇多次

等巴打慢慢睇

我都勁鍾意綠子，完全係女神
直子，就始終都唔係真正愛主角
亦都好明顯，主角係無方法永遠咁等落去
直子之死，到主角大個仔都仲諗起

鄧綠子覺得可惜

呢本書好癲
中學睇完到依家都年年仲紅緊

村上幾值得睇
雖然某部分作品比較難讀

封面好靚

多謝絲打G持
經典好書，值得一睇再睇

lm

記得果時上堂成日係櫃桶睇小說
其中一本就係挪威的森林。
細個唔識嘢當愛情/青春小說咗睇。
之後睇到勁sad未睇完就停咗。
再次挑戰已經係大學。
睇完其實個感覺係舒暢咗。
因為主角佢哋關係係結尾完整咗。
認識到同面對到感情𠵱樣嘢真係好難
好多人重係好似係森林入面蕩失路兜兜轉轉。
可以行得出嚟已經係十分難得
重有綠子我都係最鍾意𠵱個角色

好有心機

我都係中學時睇，完全有同感
本書夠後生，保鮮期長我哋十倍

果排睇完唔正常左一段時間

樓主，篇文章係你自己寫的嗎？勾勒得非常好。
挪威我半年前睇完，我雖然覺得好有趣，但未至於令我著迷。

然後睇「海邊的卡夫卡」，睇咗唔夠1/4已經頂唔順。樓主你睇過呢本嗎？請問呢本值得追看嗎？

上年睇完
真係經典

我都好鍾意呢本小說
搞到我都想睇多次

呢本野中學果陣睇到個人好中二病 不過大左就最認同永澤，可能我份人現實

綠子的對白好正好多對白都有癡女feel
分享下我覺得有感覺嘅片段（我係睇英文版）

有次係綠子估渡邊嘅女友係點樣
// "But do you mind if I tell you what I imagine is going on?"
"No, go ahead. I suspect anything you'd imagine would have to be interesting."
"I think she【男主女朋友】's a married woman."
"You do?"
"Yeah, she's thirty-two or -three and she's rich and beautiful and she wears fur coats and Charles Jourdan shoes and silk underwear and she's hungry for sex and she likes to do really yucky things. The two of you meet on weekday afternoons and devour each other's bodies. But her husband's home on Sundays, so she can't see you. Am I right?"
"Very, very interesting."
"She has you tie her up and blindfold her and lick every square inch of her body. Then she makes you put weird things inside her and she gets into these incredible positions like a contortionist and you take pictures of her with a Polaroid camera."
"Sounds like fun."
"She's dying for it all the time, so she does everything she can think of. And she thinks about it every day. She's got nothing but free time, so she's always planning: Hmm, next time Watanabe comes, we'll do this, or we'll do that. You get in bed and she goes crazy, trying all these positions and coming three times in each one. And she says to you, "Don't I have a sensational body? You can't be satisfied with young girls any more. Young girls won't do this for you, will they? Or this. Feel good? But don't come yet!"'
"You've watched too many porno movies," I said with a laugh.
"You think so? I was kind of worried about that. But I love
porn films. Take me to one next time, OK?"
"Fine," I said. "Next time you're free."
"Really? I can hardly wait. Let's go to a real S&M one, with whips and, like, they make the girl pee in front of everyone. That's my favourite."
"We'll do it."
"You know what I like best about porn cinemas?"
"I couldn't begin to guess."
"Whenever a sex scene starts, you can hear this "Gulp!' sound when everybody swallows all at once," said Midori. "I love that "Gulp!' It's so sweet!"//

第三章有一段係勁sad完全係水泡自白

直子一開始出場嘅時候
畀我嘅感覺係manic pixie dream girl
但係後來睇到呢句
"I'm a far more flawed human being than you realize."
就覺得唔似

可以同《無痛失戀》嘅Clementine對照
"I'm just a fucked up girl who's looking for my own peace of mind"

挪威森林真係好多好正嘅對白
窮撚心聲

// "Hey, tell me, what do you think the best thing is about being rich?"
"I don't know."
"Being able to say you don't have any money. Like, if I suggested to a school friend we do something, she could say, 'Sorry, I don't have any money'. Which is something I could never say if the situation was reversed. If I said "I don't have any money', it would really mean "I don't have any money'. It's sad. Like, if a pretty girl says "I look terrible today, I don't want to go out,' that's OK, but if an ugly girl says the same thing people laugh at her. That's what the world was like for me. //

就好似次次考完試都係啲勁人先會話「啊溫唔切書啊份卷唔識做啊~」

就咁睇簡介
好似幾壓抑

諗起套漫畫，晚安布布
建議精神健康先好睇

綠子癡女語錄2

// "So, what have you been doing?" she asked.
"Nothing. Same as ever," I said, but then I recalled my attempt to masturbate while thinking of Midori as I had promised to do. I told her about it in a low voice that wouldn't carry to the others around us.
Midori's eyes lit up and she snapped her fingers. "How'd it go? Was it good?"
"Nah, I got embarrassed halfway through and stopped."
"You mean you lost your erection?"
"Pretty much."
"Damn," she said, shooting a look of annoyance at me.
"You can't let yourself get embarrassed. Think about something really sexy. It's OK, I'm giving you permission. Hey, I know what! Next time I'll get on the phone with you: "Oh, oh, that's great ... Oh, I feel it ... Stop, I'm gonna come ... Oh, don't do that!' I'll say stuff like that to you while you're doing it."
"The dormitory phone is in the lobby by the front door, with people coming in and out all the time," I explained. "The dorm Head would kill me with his bare hands if he saw me wanking in a place like that."
"Oh, too bad."
"Never mind," I said. "I'll try again by myself one of these days."
"Give it your best shot," said Midori.
"I will," I said.//

綠子癡女語錄 3

// "Eat a lot and make lots of semen," Midori said. "Then I'll be nice and help you get rid of it."
"Thanks very much," I said.//

睇完覺得好壓抑 心理唔平衡

我嘅理解裏面直子同埋小綠對於渡邊徹嘅意義

直子將所有嘢收埋響心度，同男主一樣。所以佢哋嘅關係相敬如賓，但係呢種心理係唔健康 / 不適合響社會生存。

相反小綠完全係大鳴大放，通過同小綠相處，男主由一個遺世獨立、將自己慾望投射響其他（女）人身上、沈醉響自己悲哀+unrequitted love fantasy嘅毒撚，變成一個認識到其他（女）人都係有肉有血嘅生命（而唔僅僅係concept）嘅成熟男人。

// What I feel for Naoko is a tremendously quiet and gentle and transparent love, but what I feel for Midori is a wholly different emotion. It stands and walks on its own, living and breathing and throbbing and shaking me to the roots of my being.//
// I suddenly thought about my old girlfriend, the one I had first slept with in my last year of school. Chills ran through me as I realized how badly I had treated her. I had hardly ever thought about her thoughts or feelings or the pain I had caused her. She was such a sweet and gentle thing, but at the time I had taken her sweetness for granted and later hardly gave her a second thought.//

喺自我表達而言
小綠瘋狂講鹹溼嘢，情緒強烈
// "I'm a real, live girl, with real, live blood gushing through my veins. //
// "I don't care what you do to me, but I don't want you to hurt me. I've had enough hurt already in my life. More than enough. Now I want to be happy."//
// So if there's anything about me you don't like, just tell me, and I'll fix it if I can.//

直子則是 失語
基本上兩個人性格係相反

// "So what did you do?"

"I broke up with him. Just like that." Midori put a Marlboro in her mouth, shielded it with her hand as she lit up, and inhaled.

"Why?"

""Why?'!" she screamed. "Are you crazy? You know the English subjunctive, you understand trigonometry, you can read Marx, and you don't know the answer to something as simple as that? Why do you even have to ask? Why do you have to make a girl say something like this? I like you more than I like him, that's all. I wish I had fallen in love with somebody a little more handsome, of course. But I didn't. I fell in love with you!"

I tried to speak, but I felt the words catching in my throat.

Midori threw her cigarette into a puddle. "Will you please get that look off your face? You're gonna make me cry. Don't worry, I know you're in love with somebody else. I'm not expecting anything from you. But the least you can do is give me a hug. These have been two tough months for me."//

"...I don't know, sometimes I think I've got this hard kernel in my heart, and nothing much can get inside it. I doubt if I can really love anybody."

當我想找一個好友得到心靈 上的解救
總是沒有一個可以找得到我心靈的入口

影響得我幾深，某啲章節睇咗幾十次
可以話係村上最好嘅小說，亦係最唔村上嘅小說

直子個邊壓抑姐
反襯咗綠子係幾咁重要嘅存在
chapter 10 綠子係喪禮番嚟之後同渡邊嘅個段對話我睇咗好多次，綠子真係好撚可愛

係咪覺得好有鳩寫嘅感覺
其實海邊的卡夫卡先係最村上嘅小說
如果睇完挪威，再睇卡夫卡個落差會幾大
唔鐘意呢個風格其實可以唔洗睇
我個時都係先睇咗卡夫卡個邉，再睇中田個邊，因為中田個邊一開搵猫個段太撚魔幻，我鐘意睇比較寫實少少
但係turn out發現中田個邊遇到星野之後，其實都好好睇
總括嚟講可以一睇

第2次睇 鐘意左初美

影響你對愛情嘅價值觀??

睇村上春樹小說好似睇一d 超現實畫家的作品，將某d大部分人會留意的部份省略，但將一d微少部份極度仔細刻劃

影響咗啲咩，具體我都好難講得出
不過愛情多多少少都有嘅，情人嚟講綠子同初美的確係好理想
Btw 綠子嘅原型聽講就係村上老婆

挪威的森林，正在淺有淺讀，深有深睇
淺讀當單純愛情小說，一樣有浪漫位
不過細個讀，係咁死人，我都記得幾sad
但呢種blue又好吸引我讀落去

主角到最後有成長，亦都面對咗直子、木月之死
有種成為大人，要負上生者，同所愛之人嘅責任
此生有綠子，主角都開心死

都係想同大家睇好書

巴打係睇英文版？係咪英譯有feel啲？

多謝絲打欣賞，都係分享自己少少睇法
海邊的卡夫卡，我自己都幾鍾意，但確係同挪威好唔同
不過村上作品好睇人，如果唔啱睇，我覺得無必要勉強
搵第二本睇吓，可能到時再睇返呢本，會明白更多

我都blue咗幾日

本書睇左兩三次
情節都開始唔記得

得閒又可以翻睇

支持絲打重睇好書
村上值得我哋一讀再讀

目前睇村上小說我都係睇英文
中譯啲文句唔係好接受到
反正村上（at least早期）創作係用英文構思先嘅

puss

支持樓主!!
村上迷在此

咁多年都好多人不滿個翻譯
又挪威的木頭又北歐的傢俬
後來村上直頭寫左篇《看見挪威沒有看見森林》

第一次接觸挪威的森林係睇電影先，之後再睇小説，小説版真係好好睇，可惜嘅係，因為睇咗戲在先，已經將菊地凜子同水原希子個様，代入咗做直子同綠子(利申：唔太鍾意呢兩位女演員)，反而松山硏一同我心目中嘅渡邊徹幾似

利申：因為呢個post，我呢幾日又再睇多次呢本小說

一世都唔會睇電影版
應該話唔可以睇

村上嘅人物都幾哲學
結果個個人講嘢，對白都無形中有少少抽象
如果可以做到永澤咁屈機，其實都好勁

多謝巴打分享英譯！
綠子堆對白，我第一次睇已經好深刻
渡邊仲要其實好識溝女
佢哋兩個嘅互動，真心好正

食咁多女都無用
女神面對只係一隻兵
木月死咗仲屈機，永遠嘅存在

直子都係好人嚟
佢成個形象都好迷幻
有段係主角第一次去治療院探佢
直子半夜起身夢遊式除衫，寫到好靚
但呢種靚，係好似空氣咁輕薄，好快散

呢段直頭做得meme
村上式哲理對白，唔似人講，但反而好有趣

係
好鍾意睇呢啲咁witty嘅對答

點同死人鬥
仲要係自己嘅best friend

我記得有次渡邊同直子慶祝生日
然後兩個人上牀

直子後來回憶話嗰次係佢唯一一次溼（大概喺啲噉嘅嘢
又話雖然好鍾意木月，但係兩個人唔知點解做唔到

其實呢段唔係好get想表達啲乜

push返

海邊的卡夫卡都幾好睇，應該睇埋落去

村上呢本睇完都完得唔係好悲
巴打有興趣，可以搵嚟睇
你鍾意晚安布布，睇呢本應該都enjoy

巴打讀得好仔細，我都好認同佢哋性格嘅差異
綠子都係有面對過至親之死，但明顯影響唔同
呢到亦都寫出咗，綠子點解咁有魅力
相對直子不能自控嘅沉淪，綠子先係真正活生生嘅人

正啊 push push push
我第一本睇嘅村上作品就係〈挪威的森林》
雖然之後已經唔係好記得個內容，但係個氛圍仲係好深刻

Btw, 巴打之後可唔可以講吓啲香港文學？

睇完個po又攞返出嚟睇，又有一番感受

細個睇咗少少就冇興趣 可能因為唔鍾意女人 投入唔到

長年睇𠵱樣作品都有種特別吸引力。
不論書中角色帶出嘅鬱結，
又或者作者係劇情上嘅描繪。
令讀者心理上有種自虐嘅心態。
愈害怕知道角色係劇情要面對嘅嘢，
但係你又會想知道角色會用咩方法去面對。
因為讀者都好好奇佢哋重視嘅角色有所成長。
𠵱類自虐嘅作品都好吸引我睇，
有如上面巴打講過嘅：晚安布布。
同等級嘅有狼的紋章。
重有其實新海誠出過嘅頭幾套動畫電影都係幾鬱。
BTW 我都想有綠子呀

Lm

對綠子最大印象係好充沛嘅生命力

留名待睇

咁啱都睇緊 留名討論

睇緊世界末日

我願短十年命仔

我好認同巴打話最唔似村上
睇佢其他作品，會有好多架空嘢
上山下海，異空間，神怪都有
呢部算係最接近返現實社會嘅生活

第一本就係睇佢

聽風的歌 都算係寫實

綠子同主角談情堆對話，我都睇咗好多次
佢哋勝在其實好單純，好直接，無心機咁交流

村上有時果種玩嘢真係好癲
不過我有睇就咁睇，都幾有趣味
唔會一般傳統敘事去睇都別有一番味道

可惜間接被永澤害死咗

電影版當時吹到好大，我有去睇
因為睇咗小說先，知道故事咩位好重要
見到電影嘅處理，基本上將重要位全部都拍得好差
好記得主角最後同玲子做愛，拍到好差，完全無小說嘅感覺
成件事都勁失敗，唔知點解會拍到咁差

好啦我盡力試試啦等我完埋本大武山下就再睇

中譯本一直以嚟都有台譯同大陸譯之爭
大陸譯到好鬼文雅，台譯相對比較好

係，唔係人人接受到
但村上只要一貼地，我就會覺得好睇
最近睇佢啲短篇，有一篇叫蝸牛我就幾鐘意
同一本書入面嘅另外一篇遇到百份百女孩都係極力推介

大陸玩意譯，台灣相對直譯，但最貼原文應該係英譯
我都有比較過啲短篇，英譯句子數量係多啲

呢本嘢好多位都幾有深度 唯獨架飛機例外

架飛機前半部比咁多墨水 但有始無終 印象中到結尾都無交代後續

想問下架飛機係咪無收好尾？定係我睇唔明？

第一本為例
大陸譯《且聽風吟》
但村上文體其實接近《聽風的歌》多d
Btw探長有冇興趣開個文學谷一齊傾下唔同作品

我都係睇完 Norwegian Wood 再睇 海邊的卡夫卡
雖然Norwegian Wood 個震憾程度高好多
但係我鐘意卡夫卡個故事多啲
可能因為個故仔personal 啲
佢啲超現實野我都係一時時 所以都未睇1Q84

之後再直踩佢啲短篇(遇見100%女孩)同國境之南太陽之西
就開始鐘意佢短篇多過長篇
好多散文都好正 例如Year of Spaghetti

同埋佢啲遊記都唔錯 幾chill

要改編村上作品係極難
因為內容魔幻, 天馬行空
情節上又經常穿插現實與虛假之間(海邊的卡夫卡可見一斑)
帶著極重的象徵主義
我覺得李滄東的燃燒算係改編得最好
但文字終於係村上文學最好的載體

百份百女孩

新海誠應該好受影響
你的名字結尾嗰幕已經似
天氣之子 男主角都有形容女主角係「百分百晴天女孩」

可惜最後瀨共

我自己睇法係，木月同直子係柏拉圖式戀愛
佢哋做唔到，或者係想寫到佢哋係理想、精神嘅伴侶
正因為太完美，太特殊，木月之死先會對直子影響咁大
甚至係等如自己嘅分靈體咁

木月、直子一向想靠主角走向社會，生存落去
木月死咗，得返直子依賴主角
我覺得果一次嘅濕，亦都可以代表佢嘅求生意志
亦都可以咁樣，去睇埋直子後面再濕唔到

多謝黃金巴打支持
香港文學，之後實會講！
上年都寫咗篇，今年相信亦會再寫：

【港講文學】2020終結之時推薦好書，齊聽屬於香港的一首《無腔曲》

可以令巴打重睇
實在令人太感動

狼的紋章好睇，巴打識貨，都冷門

悲劇類作品，可以令我哋省思人生，甚至有動力生活
睇村上，其實佢有人文精神，雖然與別不同，至少唔係虛無
同埋好多時食正咗我哋心中某種性格，平時收埋咗，但睇落好有共鳴

村上春樹瀨共？！
你唔係講南京大屠殺個單野下嘛

好少短篇寫愛情我會覺得寫得好
一篇係張愛玲嘅愛，另一篇就係村上春樹嘅百分百女孩

悲劇類嘅作品真係一種令自己反思一下自己所擁有嘅事物同宣洩平時在外無法表達出嘅情緒

By the way, 點解無post講重慶森林果篇文？都寫得幾好

我都係鐘意睇佢d短篇
甚至覺得螢火蟲好過挪威的森林
螢火蟲結尾個幾行字睇到個人叮一聲

我都係 除咗最近出果本短篇

最尾解釋小說入面性既意義，解開左我多年黎唔明既sex with 玲子姐情節（雖然我依然覺得依part好突兀）

挪威的森林對我黎講幾乎可以話係啟蒙作品，第一次令我明白好既作品/文學 並唔係在於劇情，就算你將成個故事大綱講哂出黎，都係表達唔到點解佢好睇。

第一次知道原來小說可以係咁，唔係一定要一路跟住個劇情去，唔係情節上有咩哲學或人性既探討先叫做好作品，而係好睇在於人物既刻劃、作者透過故事角色反映出佢眼中既世界

故事中主角對唔同事物都有好特別既反應，每睇幾段就會令我停低諗下背後反映既係咩諗法

依部作品最觸動到我既，係透過主角渡邊徹眼中觀察外在既世界同社會，將自己隔絕於大眾，與社會保持一定距離，但同時唔會偏離得太遠。當年睇完即刻變左個真毒撚

有無人買咗第一人稱單數

分析得好好，樓主好野

只是心中枷鎖 該如何才能解脫

推

睇完 乜嘢都講唔到 只有嘆息
結局主角好似已經釋懷 但係再睇返第一章就知道根本冇走出過

多謝巴打提我
開咗喺感情台

【港講電影】失戀時分，最啱係睇王家衛嘅《重慶森林》，治療傷痛嘅儀式

村上短篇入門好啱睇
將來有機會再介紹吓

多謝巴打提議
我研究吓，驚開咗但無時間同大家吹水

百份百女孩個故事勁有畫面 好正

睇個陣真係代入左

佢種䆁懷傾向面對佢，無放低到
好似玲子最後同佢講咁
叫佢背負呢件事，同綠子一齊幸福

無得解決，繼續向前行

多謝巴打欣賞！

好多謝巴打分享，講得好好
村上小說嘅「性」都有特別意思，雖然我見唔少人話佢大男人、沙文

挪威的森林，的確係好啱做啟蒙作品，仲要係一流嘅
村上小說的確係唔𧶠弄戲劇性，唔係單靠劇情有咩出奇取勝
反而係佢特有嘅腔調，情感嘅描寫，以至場景、對白，都有佢自己嘅表達方式

有一派嘅文學講法係，話其他情節嘅組合係有限，單係玩情節，總會有技窮一日
所以而家好多小說，都會轉而關注其他面向，各式各樣嘅主義、理論，形成唔同但都有趣嘅作品

不過無論點樣吹，最重要係部小說感動到我哋，甚至改變到我哋對世界嘅認知、睇法，you are what you read！

戈登探長個名好似好耐之前係medium見過

探長又話講海明威既

個故事嘅背景好有生活感

2018開始有出文

會講

樓主寫得好好 已追蹤
不過呢本書睇到最尾個結局好似突然間就完左

跟住再loop番chapter 1當後記咁睇，睇吓37歲嘅渡邊諗緊乜

多謝絲打欣賞
再寫落去會變綠子甜故

有冇買到本新書？

好耐前睇曬，水過鴨背，淨係記得好似佢有個playboy朋友話屌女似飲水，見有杯水咪飲

未買，巴打買咗未？
太多書喺手，要之後先買

唔係賴明珠譯......

係呀巴打都有買？

我岩岩先知有新書咋

唔知賴明珠會唔會譯......會既話想等埋佢先買tim...

唔會啦，版權喺時報度，點會無啦啦搵第個譯又出多次

係喎！而家先見到唔係佢譯，更加想睇譯成點

// 客觀來說，劉氏譯得淺白易讀一些，斷句較多，用字精簡，傳意先行而放棄了部分語法。隨意翻書舉個例子：「我倆一致認為小提琴家的表現不佳，是因為身體不適，還是手指疼痛，或是對飯店的房間不滿，這個不清楚。但總之大概是碰上什麼問題吧。」與賴明珠的譯法近似，然而有着微妙但明顯的差別，村上春樹的行文素來「扭擰」，總是欲止又言，反反覆覆（不用懷疑，是典型內心戲極多，以文藝腔掩飾優柔寡斷的婆媽男人形象），劉氏譯法是直接依據日語順序，將長句拆短，隱去主語，減省虛詞，讀起來就是字面上的意思，可能也跟這一代較常接觸短碎、直白的影視字幕翻譯有關。

但無可否認，由於村上的「扭擰」突然變得語意率直和容易解讀，這反而顯得不太像村上春樹，好處在某個角度就變成壞處。因此，我總是一邊翻讀一邊在想像賴明珠會怎樣翻譯同一段句子。對於村上的寫作習慣，賴明珠已有四十年經驗，她大概會稍為重組句子，以拗口（但是語法正確）的長句，將村上的「扭擰」原文如實呈現。「比方說正在開着車子，從汽車音響傳來披頭四的Yesterday時，我腦子裏就會忽然浮現木樽在浴室裏唱着的那古怪的歌詞。然後後悔，當時如果把那全部抄在什麼地方就好了。」像是《沒有女人的男人們》的這一句。若然讀慣了這種一氣呵成的賴明珠式村上句子寫法，對新譯者的斷句縮詞做法可能不太適應。

當然，賴明珠早年亦常被詬病於語句冗長臃腫，不易讀懂，但她的用意是以中文句式「還原」村上春樹本來就很拗口及反覆的行文（林少華則偏向將之「改寫」成中文）。然而，這四十年來曾經模仿村上春樹（賴明珠版）那種碎碎念日系文風的作家實在不少。賴明珠較為接近村上春樹，但劉子倩新譯所接近的，其實不是村上春樹，而是讀者——好讀易懂，比起譯好一句難懂的句子，可能才是今日翻譯小說的最大前提。//

睇過村上幾本著作

呢本算係咁

我都係睇完挪威的森林先留意到， 松木傢俬原來就係叫 Norwegian Wood

有新版本翻譯，多比較，都係一件好事